{"batchcomplete":"","query":{"pages":{"114483":{"pageid":114483,"ns":0,"title":"Pal\u00e1cio do Planalto","extract":"<p><b>Pal\u00e1cio do Planalto</b> \u00e9 o nome oficial do local de trabalho da Presid\u00eancia do Brasil. \u00c9 o local onde est\u00e1 localizado o Gabinete Presidencial do presidente da Rep\u00fablica. O pr\u00e9dio tamb\u00e9m abriga a Casa Civil, a Secretaria-Geral e o Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \u00c9 a sede do poder executivo do Governo Federal brasileiro. O edif\u00edcio est\u00e1 localizado na Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes em Bras\u00edlia, tendo sido projetado por Oscar Niemeyer. O Pal\u00e1cio do Planalto faz parte do projeto do Plano Piloto e foi um dos primeiros edif\u00edcios constru\u00eddos na capital.</p>\n<p>A constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto come\u00e7ou em 10 de julho de 1958, obedecendo ao projeto arquitet\u00f4nico de Oscar Niemeyer e ao c\u00e1lculo estrutural de Joaquim Cardoso. O engenheiro-chefe da obra foi Fausto Amadeu Francisco Favale (1929-2014), pessoalmente designado para o desafio por Juscelino Kubitschek. Favale enfrentou o desafio de concretizar as ideias de Niemeyer a respeito das colunas curvas da fachada (conhecidas como \"velas\"), numa intermedia\u00e7\u00e3o entre o projeto arquitet\u00f4nico e o c\u00e1lculo estrutural.</p>\n<p>A obra foi conclu\u00edda a tempo de tornar o Pal\u00e1cio o centro das festividades da inaugura\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, em 21 de abril de 1960. At\u00e9 ent\u00e3o a resid\u00eancia de vistoria do presidente funcionava em uma constru\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de madeira conhecida popularmente como Pal\u00e1cio do Catetinho, inaugurada em 31 de outubro de 1956, nos arredores de Bras\u00edlia.</p>\n<p>Antes da constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto e do Pal\u00e1cio da Alvorada, o Pal\u00e1cio do Catete, localizado na cidade do Rio de Janeiro, foi a sede do poder executivo brasileiro de 1897 a 1960. A partir desse ano, a sede do poder executivo foi transferida para a rec\u00e9m-inaugurada cidade de Bras\u00edlia.</p>"},"149309":{"pageid":149309,"ns":0,"title":"Parque Nacional de Bras\u00edlia","extract":"<p><br></p>\n\n<p>O <b>Parque Nacional de Bras\u00edlia</b>, mais conhecido pelo apelido de \"<b>\u00c1gua Mineral</b>\", \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o brasileira de prote\u00e7\u00e3o integral \u00e0 natureza localizada no noroeste do Distrito Federal e no centro do estado de Goi\u00e1s.</p>\n<p>O parque abrange uma \u00e1rea de 42 355,54 hectares, cerca de 423,8\u00a0km\u00b2, com territ\u00f3rio distribu\u00eddo pelas regi\u00f5es administrativas de Brazl\u00e2ndia, do Plano Piloto e de Sobradinho e pelo munic\u00edpio goiano de Padre Bernardo. Sua administra\u00e7\u00e3o cabe atualmente ao Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBioNAC).</p>"},"175432":{"pageid":175432,"ns":0,"title":"Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes","extract":"<p><b>Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes</b>, em Bras\u00edlia, no Brasil, \u00e9 um amplo espa\u00e7o aberto entre os tr\u00eas edif\u00edcios monumentais que representam os tr\u00eas poderes da Rep\u00fablica: o Pal\u00e1cio do Planalto (Executivo), o Supremo Tribunal Federal (Judici\u00e1rio) e o Congresso Nacional (Legislativo). Como em quase todos os logradouros da cidade, a parte urban\u00edstica foi idealizada por L\u00facio Costa e as constru\u00e7\u00f5es foram projetadas por Oscar Niemeyer.</p>"},"268971":{"pageid":268971,"ns":0,"title":"Lago Parano\u00e1","extract":"<p>O <b>Lago Parano\u00e1</b> \u00e9 um lago artificial de Bras\u00edlia, no Distrito Federal, no Brasil. Foi concebido em 1894 pela Miss\u00e3o Cruls  e concretizado com a constru\u00e7\u00e3o da cidade, durante o governo do presidente Juscelino Kubitschek.</p>\n<p>O lago \u00e9 formado pelas \u00e1guas represadas do Rio Parano\u00e1. Tem 48 quil\u00f4metros quadrados de \u00e1rea, profundidade m\u00e1xima de 38 metros e cerca de oitenta quil\u00f4metros de per\u00edmetro, com algumas praias artificiais, como a \"Prainha\" e o \"Piscin\u00e3o do Lago Norte\". Localizado em Bras\u00edlia, foi criado com o objetivo de aumentar a umidade em suas proximidades. Ao redor do lago, h\u00e1 v\u00e1rios bares e restaurantes. Os bairros Lago Sul e Lago Norte derivam seus nomes do lago. Cada uma ocupa uma das duas pen\u00ednsulas.</p>\n<p></p>"},"505317":{"pageid":505317,"ns":0,"title":"Catedral Metropolitana de Bras\u00edlia","extract":"<p><b>Catedral Metropolitana de Nossa Senhora Aparecida</b>, mais conhecida como <b>Catedral de Bras\u00edlia</b>, \u00e9 a catedral cat\u00f3lica que serve a Bras\u00edlia, Brasil, e \u00e9 a sede da Arquidiocese de Bras\u00edlia. Projetada pelo arquiteto Oscar Niemeyer, com c\u00e1lculo estrutural do engenheiro Joaquim Cardoso, foi o primeiro monumento a ser criado em Bras\u00edlia. Sua pedra fundamental foi lan\u00e7ada em 12 de setembro de 1958. Teve sua estrutura pronta em 1960, onde apareciam somente a \u00e1rea circular de setenta metros de di\u00e2metro, da qual se elevam dezesseis colunas de concreto (pilares de sec\u00e7\u00e3o parab\u00f3lica) num formato hiperboloide, que pesam noventa toneladas. Foi conclu\u00edda e dedicada em 31 de maio de 1970. A catedral \u00e9 uma estrutura hiperboloide constru\u00edda a partir de 16 colunas de concreto, pesando 90 toneladas cada. Seus vitrais s\u00e3o de autoria da artista pl\u00e1stica Marianne Peretti.</p>\n<p></p>"},"511478":{"pageid":511478,"ns":0,"title":"Ponte Juscelino Kubitschek","extract":"<p>A <b>Ponte Juscelino Kubitschek</b>, tamb\u00e9m conhecida como <b>Ponte JK</b> ou <b>Terceira Ponte</b>, est\u00e1 situada em Bras\u00edlia, ligando o Lago Sul, Parano\u00e1 e S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u00e0 parte central de Bras\u00edlia, atrav\u00e9s do Eixo Monumental, atravessando o Lago Parano\u00e1. Inaugurada em 15 de dezembro de 2002, a estrutura da ponte tem um comprimento de travessia total de 1200 metros, largura de 24 metros com duas pistas, cada uma com tr\u00eas faixas de rolamento, duas passarelas nas laterais para uso de ciclistas e pedestres com 1,5 metros de largura e comprimento total dos v\u00e3os de 720 metros.</p>\n<p></p>"},"670825":{"pageid":670825,"ns":0,"title":"Museu Nacional Honestino Guimar\u00e3es","extract":"<p>O <b>Museu Nacional Honestino Guimar\u00e3es</b> \u00e9 um museu brasileiro criado e administrado pelo governo de Bras\u00edlia, capital do Brasil.</p>"},"996178":{"pageid":996178,"ns":0,"title":"Torre de TV de Bras\u00edlia","extract":"<p>A <b>Torre de TV de Bras\u00edlia</b> \u00e9 uma torre de transmiss\u00e3o televisiva constru\u00edda em Bras\u00edlia e inaugurada em 1967 com 244 metros de altura.</p>\n<p>Projetada por L\u00facio Costa, a Torre da TV \u00e9 um dos poucos edif\u00edcios importantes de Bras\u00edlia que n\u00e3o s\u00e3o uma cria\u00e7\u00e3o de Oscar Niemeyer. \u00c9 a quarta estrutura mais alta do Brasil, perdendo apenas para o Observat\u00f3rio de Torre Alta da Amaz\u00f4nia, localizado na Floresta Amaz\u00f4nica, al\u00e9m do conjunto das torres da linha de transmiss\u00e3o de energia Tucuru\u00ed-Manaus-Macap\u00e1, sobre o Rio Amazonas, e a Torre da R\u00e1dio Ga\u00facha AM 600 kHz, localizada em Gua\u00edba.</p>\n<p></p>"},"2545277":{"pageid":2545277,"ns":0,"title":"Torre de TV Digital de Bras\u00edlia","extract":"<p>A <b>Torre de TV Digital de Bras\u00edlia</b>, conhecida como \"Flor do Cerrado\", foi projetada para ser uma torre de transmiss\u00e3o televisiva do sistema de TV Digital para todo Distrito Federal e algumas cidades do Entorno.</p>\n<p>Inaugurada em 21 de abril de 2012, \u00e9 o \u00faltimo projeto de Oscar Niemeyer edificado antes de sua morte, em 5 de dezembro 2012.</p>\n<p>\u00c9 a primeira torre de transmiss\u00e3o de TV Digital coletiva, onde a mesma torre retransmite o sinal de v\u00e1rias emissoras, as que fizeram um acordo para a constru\u00e7\u00e3o da mesma, reduzindo o custo da obra. \u00c9 considerada um ponto tur\u00edstico de Bras\u00edlia. Segundo Luiz Claudio Costa, da Abratel - (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Radiodifusores) o projeto ser\u00e1 replicado em outras regi\u00f5es do Brasil.</p>"},"3981773":{"pageid":3981773,"ns":0,"title":"Parque da Cidade Dona Sarah Kubitschek","extract":"<p>O <b>Parque da Cidade</b> \u00e9 um parque multiuso localizado na Asa Sul em Bras\u00edlia, no Distrito Federal. Foi fundado em 11 de outubro 1978 e possui 4,2\u00a0km\u00b2.</p>\n<p>Trata-se de um dos principais e mais extensos centros de lazer ao ar livre da cidade, concentrando quadras de esportes, lagos artificiais, parque de divers\u00f5es, centro h\u00edpico e pistas de caminhada, patina\u00e7\u00e3o e ciclismo. O parque \u00e9 considerado patrim\u00f4nio de Bras\u00edlia.</p>\n<p>Originalmente recebeu o nome de Rog\u00e9rio Pithon Farias, um jovem - filho do ent\u00e3o governador - que morreu em um acidente de carro. Foi renomeado para Parque Dona Sarah Kubitschek em 1997. O parque ganhou fama nacional por meio da m\u00fasica Eduardo e M\u00f4nica do grupo brasiliense Legi\u00e3o Urbana.<span><sup>[</sup></span><sup><span title=\"Esta afirma\u00e7\u00e3o precisa de uma refer\u00eancia para confirm\u00e1-la desde maio de 2012.\"><span><i>carece\u00a0de fontes</i></span></span><span>?</span><span>]</span></sup></p>\n<p></p>"}}}}